<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<!-- Genereret fra DD-redaktionens opmaerkningsformat 11.06.2002 -->
<!DOCTYPE DIPLOM SYSTEM "http://dsl.dk/dtd/dd.dtd">
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="http://dsl.dk/xsl/dd-html.xsl"?>
<DIPLOM>
	<HOVED>
		<KARTOTEK>16</KARTOTEK>
		<RAEKKE>4</RAEKKE>
		<BIND>12</BIND>
		<LB.NR>226</LB.NR>
		<DATUM>1411. 25. marts</DATUM>
		<STED>Kolding</STED>
	</HOVED>
	<REGEST>Traktat mellem kong Erik, hertuginde Elisabeth af Slesvig og hendes børn, samt grev Henrik af Holsten om en 5-årig fred.</REGEST>
	<DIPL.OPL>
		<MANUS>
			<ID>A</ID>
			<OPL>RA. Slesvig 38 = ny kronol. rk. 2298.
Perg. 59,5-62,5 × 34-35 (plica 5-5,5).
Segl.
1: Kong Eriks unionssekret af ufarvet voks, DKS. 62. 
2: seglgrem.
3-4: seglsnit.
5: biskop Bos segl af ufarvet voks i perg.rem, DGS. 733.
6: biskop Peder Lykkes segl af ufarvet voks i perg.rem, DGS. 813. 
7-10: seglsnit.
11: biskop Peders segl af ufarvet voks i perg.rem, DGS. 618. 
12: biskop Laves segl af ufarvet voks i perg.rem, .
13: seglsnit.
14: seglrem m. påskrift <fh>Thomas Vitze</fh>n.
15: Niels Ivarsens segl (Rosenkrans) af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 1045.
16: seglrem m. påskrift <fh>Ficke van Vitzen</fh>.
17: seglrem m. påskrift <fh>Folmar Iac</fh>ob<fh>ss</fh>øn.
18: seglsnit.
19: seglrem m. påskrift <fh>Biorn Oleffs</fh>øn.
20: seglrem m. påskrift <fh>N</fh>iels <fh>Brok</fh>.
21: Andreas Jakobsens segl (Lunge) af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 932.
22-23: seglsnit.
24: seglrem.
25: Jakop Troelsens segl (Benderup) af ufarvet voks i perg.rem, AS. L i 27.
26: seglrem m. påskrift <fh>Godscalk Bentss</fh>øn.
27: Johan Skarpenbergs segl af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 1082.
28: seglsnit.
29: seglrem m. påskrift <fh>Pe</fh>ter <fh>Mag</fh>nu<fh>ss</fh>øn.
30: Niels Strangesens segl (Bild) af ufarvet voks i perg.rem, AS. L iv 4.
31: seglrem m. påskrift <fh>Thure Stenss</fh>øn.
32: Erik Nielsens segl (Gyldenstjerne) af ufarvet voks i perg.rem, AS. G xvi 8.
33: seglrem m. påskrift <fh>Giord Giortss</fh>øn.
34: seglrem m. påskrift <fh>Ion Litle</fh>.
35: seglrem m. påskrift <fh>Otte Mychelst</fh>orp.
36: seglrem m. påskrift <fh>N</fh>iels <fh>Krabbe</fh>.
37: seglsnit.
38: seglrem m. påskrift <fh>Thrwet Has</fh>.
39: seglrem m. påskrift <fh>C</fh>hri<fh>st</fh>ier<fh>n Skram</fh>.
40: Jens Nielsens segl (Løvenbalk) af ufarvet voks i perg.rem, AS. C xxxiv 1.
41: seglrem.
42: seglrem. m. påskrift <fh>Laur</fh>ens <fh>Hwas</fh>.
43: seglrem m. påskrift <fh>Halward Findss</fh>øn.
44-48 seglsnit.
49: seglrem m. påskrift <fh>Ion Bing</fh>.
50-51: seglsnit.
52: Jens Eskildsens segl (Krumpen) af ufarvet voks i perg.rem, AS. I vii 2.
53: seglsnit.
54: seglrem m. påskrift <fh>N</fh>iels <fh>Ienss</fh>øn <fh>Tongæ</fh>.
55: seglrem m. påskrift <fh>Christ</fh>ier<fh>n</fh>
				<fh>Friis</fh>.
56: seglrem m. påskrift <fh>Wolde</fh>ma<fh>r</fh>
				<fh>Bydelsbak</fh>.
57: Berneke Skinkels segl af ufarvet voks i perg.rem, DAS. 849.
58: seglrem m. påskrift <fh>Luder Kabol</fh>.
59: seglrem m. påskrift <fh>Olaff Hakenss</fh>øn.
60: seglrem m. påskrift <fh>Knwt Bentss</fh>øn.
61: seglrem m. påskrift <fh>Luder Lemb</fh>ek.
62: seglrem m. påskrift <fh>H</fh>en<fh>ric</fh> .....
63: seglrem m. påskrift <fh>Cla</fh>us <fh>Lembek</fh>.
64-65: segsnit.
66: seglrem m. påskrift <fh>H</fh>er <fh>Otte Sestede</fh>.
67: seglrem m. påskrift <fh>H</fh>er <fh>Erik Kro</fh>m<fh>medik</fh>.
68: seglrem m. påskrift <fh>Episcopus Lubicensis</fh>.
69: seglrem.
70: seglrem m. påskrift <fh>H</fh>er <fh>Benedictus Aneueld</fh>.
71: seglrem m. påskrift <fh>H</fh>er <fh>Siuerd Sestede</fh>.
72: seglsnit.
73: seglrem.
74: seglrem m. påskrift <fh>H</fh>er <fh>Herding Stake</fh>.
75: seglrem m. påskrift <fh>H</fh>er <fh>Cla</fh>us <fh>Boekwold</fh>.
76: seglrem m. påskrift <fh>H</fh>er <fh>Otte Wilberg</fh>.
77: seglrem.
78: seglsnit.
79: seglrem m. påskrift <fh>H</fh>er <fh>Iohan Stake</fh>.
80: seglsnit.
81: seglrem m. påskrift <fh>H</fh>er <fh>Schakke Rantzow</fh>.
82: seglrem m. påskrift <fh>H</fh>er <fh>Detleff Rixstorp</fh>.
83: seglrem m. påskrift <fh>H</fh>er <fh>M</fh>a<fh>rq</fh>uard <fh>va</fh>n <fh>Siggem</fh>.
84: seglrem m. påskrift <fh>H</fh>er <fh>Heneke Tralowe</fh>.
85: seglrem m. påskrift <fh>H</fh>er <fh>Detleff va</fh>n <fh>Aneweld</fh>.
86: seglrem m. påskrift <fh>H</fh>er <fh>Hertuig Heste</fh>n.
87: seglrem m. påskrift <fh>H</fh>er <fh>Clawes Swaff</fh>.
88: seglsnit.
89: seglrem m. påskrift <fh>H</fh>er <fh>Henr</fh>ik <fh>Alwerstorp</fh>.
90: seglsnit.
91: seglrem m. påskrift <fh>Iohan Hummerbutel</fh>.
92: seglrem m. påskrift <fh>Heneke Stake</fh>.
93: seglrem m. påskrift <fh>Bert</fh>ra<fh>m Sabele</fh>.
94: seglrem m. påskrift <fh>Marquard va</fh>n <fh>Qualen</fh>.
95: seglrem.
96: seglrem m. påskrift <fh>Volrat van Bookwolde</fh>.
97: seglrem m. påskrift <fh>Henr</fh>ik <fh>Brochtorp</fh>.
98: seglrem m. påskrift <fh>Woldem</fh>a<fh>r Breide</fh>.
99: seglrem.
100: seglrem m. påskrift <fh>Emeke Ratlowe</fh>.
101: seglrem m. påskrift <fh>Henr</fh>ik <fh>va</fh>n <fh>Stöwe</fh>.
102: seglrem m. påskrift <fh>Keye Rantzowe</fh>.
103: seglrem m. påskrift <fh>M</fh>a<fh>rq</fh>uard <fh>Stake</fh>.
104: seglrem m. påskrift <fh>Heneke Ratlowe</fh>.
105: seglrem m. påskrift <fh>Godscalk Rantzowe</fh>.
106: seglrem m. påskrift <fh>Henr</fh>ik <fh>Rantzowe</fh>.
107: seglrem m. påskrift <fh>Borchart Krummedik</fh>.
108: seglrem m. påskrift <fh>Luder Langelowe</fh>.
109: seglrem m. påskrift <fh>Eggerd Gørse</fh>.
110: seglrem m. påskrift <fh>Henr</fh>ik <fh>Küle</fh>.
111: seglrem m. påskrift <fh>Cla</fh>us <fh>Ascheb</fh>er<fh>g</fh>.
112: seglrem m. påskrift <fh>Detleff Walstorp</fh>.
113: seglrem m. påskrift <fh>Clawes Rauen</fh>.
114: seglrem m. påskrift <fh>Heneke Dosenrode</fh>.
115: seglrem m. påskrift <fh>Cla</fh>us <fh>va</fh>n <fh>Tinen</fh>.
116: seglrem m. påskrift <fh>Otte Meyn</fh>er<fh>storp</fh>.
117: seglrem m. påskrift <fh>Marquard Breyde Iunior</fh>.
På bagsiden påskriften <fh>Thet fredhæ b</fh>re<fh>ff som giwet war i Koldinghe
etcetera ♦ Id so</fh>m <fh>the Holster skulde hawe haft. um frith mællo</fh>m
<fh>Da</fh>n<fh>marc oc them/ oc tha sculde the haue giuet eet annet slicht i ge</fh>n
<fh>i sa</fh>m<fh>me made</fh>.
</OPL>
		</MANUS>
		<TRYK>Dipl. Flensborg. I 186; Sverges Traktater III 14 - Huitfeld IV 203 f. 638
(<fh>i dansk oversættelse</fh>) Hvass, Meddelelser om Personer og Familier af
Navnet Hvass III 111 nr. 23 (<fh>i udtog</fh>); Reg. Dan. nr. 3254; Rep. nr. 5143</TRYK>
		<ANDET>Arkivregistranten af 1664 læg nr. 27 nævner, at dette
brev er en transsumpt uden dog at angive dennes dato eller
udsteder, hvilket rimeligvis beror på en misforståelse af
notarialinstrumentet af 1414 om 1411. 24. marts (cf. nr. 224).</ANDET>
	</DIPL.OPL>
	<TEKST>
		<SPALTE sprog="?">
			<FORLAEG>Tekst efter A:</FORLAEG>
			<ERKLAERING><KONGELIG><STAT><KONTRAKT>
In godes namen amen ♦ Wy Erik myt godes gnaden. der rike
Denm<fh>a</fh>rken. Sweden. Norweghen. der Goten vnde der Wende
koni<fh>n</fh>g. vnde hertoghe to Pomere<fh>n</fh> vnde wi Elizabeth der
sulue<fh>n</fh> gnade<fh>n</fh> hertogin<fh>n</fh>en to Sleswik. greuynne to Holste<fh>n</fh>
to Storm<fh>er</fh>en vnde to Schowenborg vnde vnse kyndere vnde wy
Henrik der suluen gnaden biscop to Osenbrugge. furstengreue
to Holsten to Stormeren vnde to Schowenborg wy vorbenomed<fh>en</fh>
mit vns<fh>en</fh> erue<fh>n</fh> vnde nakomelinge<fh>n</fh>. bekenne<fh>n</fh> vnde betughe<fh>n</fh> openbare in
dessem breue/ dat wy vor vns vn<fh>de</fh> vnse erue<fh>n</fh> vnde nakomeli<fh>n</fh>ge<fh>n</fh> vnde vor vnse
vorscr<fh>euene</fh> rike vnde lande ma<fh>n</fh>ne denere inwonere der lande vn<fh>de</fh> der stede
alse De<fh>n</fh>marke<fh>n</fh> Swede<fh>n</fh>. vnde Norwege<fh>n</fh>. vn<fh>de</fh> dat hetogrike to Sleswik vn<fh>de</fh>
dat land to Holste<fh>n</fh> vn<fh>de</fh> alle vnse la<fh>n</fh>de. vn<fh>de</fh> alle
de vns<fh>en</fh> an beide<fh>n</fh> side<fh>n</fh> vn<fh>de</fh> wes wy nu an beide<fh>n</fh> siden in Sunder Iutla<fh>n</fh>de
an vns<fh>en</fh> were<fh>n</fh> hebbe<fh>n</fh>. na iarschare<fh>n</fh>. vn<fh>de</fh> na der breue lude de dar upp
spreke<fh>n</fh> vn<fh>de</fh> dar upp. geue<fh>n</fh> sind. vn<fh>de</fh> mit allem rechte als wi dat nu
in vnse<fh>n</fh> were<fh>n</fh> hebbe<fh>n</fh> / to Koldinge. enes vredes an beide<fh>n</fh> side<fh>n</fh> eendrege<fh>n</fh>
vnde wisse<fh>n</fh>t hebbe<fh>n</fh>. dede stae<fh>n</fh> scal. van nu an bet to sunte Iohan<fh>n</fh>is
bapt<fh>ist</fh>en dage to middensom<fh>er</fh>e negest kome<fh>n</fh>de vortou<fh>er</fh> vyff iare<fh>n</fh> negest
folghende . den wi holde<fh>n</fh> scole<fh>n</fh> vnde wille<fh>n</fh> an beide<fh>n</fh> side<fh>n</fh> to lande vnde
to wat<fh>er</fh>e in aller wise als hir nascreu<fh>en</fh> steit ♦ Also dat wi edder nema<fh>n</fh>d in
desse<fh>n</fh> vorben<fh>omeden</fh> riken vn<fh>de</fh> lande<fh>n</fh> man<fh>n</fh>e denere vnde inwon<fh>er</fh>e der lande.
vn<fh>de</fh> der stede ghestlik vn<fh>de</fh> werlik. edder nema<fh>n</fh>d van vns<fh>e</fh>n als vorscr<fh>euen</fh>
ys. scal den and<fh>er</fh>en bescheddege<fh>n</fh>. noch to lande noch to wat<fh>er</fh>e mit vengnisse
mit roue mit bra<fh>n</fh>de mit deuerye mit morde noch mit vorretnisse. edder slote
stede veste edder houe to slikende edder aff to wynnende\ ♦ Were ouer dat iema<fh>n</fh>d
desse<fh>n</fh> vrede breke vn<fh>de</fh> nicht en helde bin<fh>n</fh>en desse<fh>n</fh> iaren als vorscr<fh>euen</fh>
is dat got vorbede in dessen vorben<fh>omeden</fh> rike<fh>n</fh> vnde lande<fh>n</fh> van man<fh>n</fh>e<fh>n</fh>
denere<fh>n</fh> edder inwon<fh>er</fh>en der stede vnde der lande he were we he were edder
van welker side he were. vn<fh>de</fh> bi der schinbare<fh>n</fh> daet begrepe<fh>n</fh> wurde\ edder
ock bekantnisse dede der missedat. an welkes here<fh>n</fh> lande dar dat schege
van dessen vorben<fh>omeden</fh> here<fh>n</fh>. dar scal me<fh>n</fh> ouer de misdedere richte<fh>n</fh> als
in deme lande een recht. is. dar se inne begrepe<fh>n</fh> edder beherdet werden. ♦
Were ock dat iema<fh>n</fh>d missedat dede. an den stucke<fh>n</fh> als vorscreuen is vn<fh>de</fh>
nicht begrepe<fh>n</fh> edder beherdet wurde bi der schinbare<fh>n</fh> daet. vn<fh>de</fh> deme
misded<fh>ere</fh> vole daen wurde vnde de misdedere wor to vloge<fh>n</fh>. vnde efft se wor
houet edder huset wurde<fh>n</fh>. bin<fh>n</fh>e<fh>n</fh> dessen vorben<fh>omeden</fh> rike<fh>n</fh> vn<fh>de</fh> lande<fh>n</fh> vnde
steden. vn<fh>de</fh> de ghen<fh>n</fh>e de se houede edder husede den volg<fh>e</fh>ren edder den
kleg<fh>er</fh>en de misded<fh>er</fh>e vore vnthelde edder vore bewerede edder ieneg<fh>er</fh>leie
vordernisse edder hulpe dede lenger wen als em de missedat witlich gedan
wurde. de se misdedere gedan hadde<fh>n</fh>. so scole wi vorben<fh>omet</fh> an beide<fh>n</fh> side<fh>n</fh>
vn<fh>de</fh> wille<fh>n</fh> de ghene<fh>n</fh> de de misdedere houet edder huset edder hulpe edder
vordernisse. deyt like sculdich holde<fh>n</fh> alse de misdedere. vn<fh>de</fh> dar ouer
richte<fh>n</fh> als in deme lande een recht is. ♦ Were ock dat de ghene de de
misdedere houede edder husede eer wol nicht enthelde edder bewerede den
ghene<fh>n</fh> vore de volgh<fh>er</fh>e edder klegh<fh>er</fh>e were<fh>n</fh>. so scal doch de houer edder
de huser. sik der missedat vntleddeghe<fh>n</fh>. so dat he der missedat rades
vn<fh>de</fh> dades vn<fh>de</fh> medewetendes vn<fh>de</fh> nicht gevorderet hefft vnschuldich is alse
in deme lande een recht is. dar de huser edder de houer ane beseten is. ♦
W<fh>er</fh>e dat he des nicht en dede. so scal me<fh>n</fh> ene like schuldich holde<fh>n</fh> alse
den misdeder vn<fh>de</fh> dar ouer richte<fh>n</fh> als in deme lande een recht is. ♦ Were
ouer dat iema<fh>n</fh>d husede edder houede de desse missedat gedan hadde<fh>n</fh> edder ok
sulue<fh>n</fh> de missedat dede als vorscr<fh>euen</fh> is. de so vaste besete<fh>n</fh> were dat de
here nicht ouer em richte<fh>n</fh> konde dar he. vnder beseten were. sunder der
and<fh>er</fh>en h<fh>er</fh>en hulpe vn<fh>de</fh> der la<fh>n</fh>de inwon<fh>er</fh>e so scal de here vn<fh>de</fh> de inwon<fh>er</fh>e
de to der hulpe esschet werden truwelike<fh>n</fh> volghe<fh>n</fh>. vn<fh>de</fh> hulpe dar to duen
vn<fh>de</fh> dar mede vore teen. vn<fh>de</fh> dar nicht aff ane ouer den sy gerichtet de de
houet vn<fh>de</fh> huset hefft. edder de missedat sulue<fh>n</fh> gedan hefft. doch so vppe
des h<fh>er</fh>en koste vn<fh>de</fh> scade<fh>n</fh> dar he vnder besete<fh>n</fh> is. de de missedat gedan
hefft. ♦ Vn<fh>de</fh> w<fh>er</fh>et dat dar ieneghe slote edder la<fh>n</fh>de veste edder houe
ouergewun<fh>n</fh>e<fh>n</fh> würden de vorwracht edder vorbroke<fh>n</fh> weren myt rechte. so scole<fh>n</fh>
de slote lande veste vn<fh>de</fh> houe vorbroke<fh>n</fh> wesen. vn<fh>de</fh> vallen an den h<fh>er</fh>en
dar se in syneme lande ligge<fh>n</fh>. doch so dat deme kleg<fh>er</fh>e. sin schade wedderlecht
werde. vnde wes deme kleg<fh>er</fh>e böert mit rechte. ♦ Veret dat desse missedat we
dede vn<fh>de</fh> de kleghere deme de schade gescheen were. edder iema<fh>n</fh>d deme
misdedere volghede so scal. een iewelik de dar to geeschet wert deme klegere
edder den volg<fh>er</fh>en truwelike<fh>n</fh> volghen vnde dar to behulpelich wesen dat me<fh>n</fh> dar
ouer richte als in deme lande een recht is. ♦ Were ouer dat dar we to esschet
würde vn<fh>de</fh> nicht en dede als vorscr<fh>euen</fh> is. den scal me<fh>n</fh> like schuldich holde<fh>n</fh>
deme misded<fh>er</fh>e vnde dar ouer richten alse ouer den misdeder doch so dat me<fh>n</fh>
den volghere<fh>n</fh> vor kost vnde vor scade<fh>n</fh> sta ♦ Were ock dat de kleghere edder
volghere iema<fh>n</fh>de teghen dat em. also to secht were. als vorscr<fh>euen</fh> is.
vn<fh>de</fh> dat he nicht truwelike<fh>n</fh> volget hadde. vn<fh>de</fh> de ghene dar neen to seghde
deme des geteghe<fh>n</fh> wurde. de scal kome<fh>n</fh> vor de richt<fh>er</fh>e desses vredes de de
heren an beide<fh>n</fh> side<fh>n</fh> dar to sette<fh>n</fh> vn<fh>de</fh> scal sik des entleddege<fh>n</fh> alse se segge<fh>n</fh>
dat in deme lande een recht is dede he des nicht. so scal me<fh>n</fh> eme like deme
misdedere schuldich holde<fh>n</fh>. ♦ Were ock dat iema<fh>n</fh>d bin<fh>n</fh>en dessen iare<fh>n</fh> als<fh>e</fh>
vorscr<fh>euen</fh> is. slote edder stede veste edder houe sleke wun<fh>n</fh>e edder vorrede
dar vns got vor beware. so scal vnser een deme andere<fh>n</fh> vn<fh>de</fh> de inwonere
der vorben<fh>omeden</fh> rike vnde lande mit alle<fh>n</fh> truwe<fh>n</fh> dar to helpe<fh>n</fh> vn<fh>de</fh> dar
mede vore teen vn<fh>de</fh> dar nicht aff. ane de ghen<fh>n</fh>e hebbe dat wedder deme yt
aff gewun<fh>n</fh>e<fh>n</fh> ys vnde ouer de ghenne sy gerichtet de de missedat gedan hebbe<fh>n.</fh>
doch so vppe des ghene<fh>n</fh> koste vn<fh>de</fh> schade<fh>n</fh> de se dar to esschet vn<fh>de</fh> des
heren deme dat aff gewun<fh>n</fh>e<fh>n</fh> ys. ♦ Were ouer dat iema<fh>n</fh>d dess<fh>er</fh> vorben<fh>omeden</fh>
missedat welk dede deme nene volghe dan wurde van klegh<fh>er</fh>en edder van iemande
we den husede edder houede edder em hulpe<fh>n</fh> dede wetendes der
missedat den scal me<fh>n</fh> like schuldich holden den misdedere<fh>n</fh>. vn<fh>de</fh> dar ouer
richte<fh>n</fh> als in deme la<fh>n</fh>de een recht is. vn<fh>de</fh> efft dar iema<fh>n</fh>d mede beruchtet
wurde edder beteghe<fh>n</fh> vn<fh>de</fh> he dar neen voreseghde de desse vorben<fh>omede</fh> husinge
houunge edder hulpe scolde dan hebbe<fh>n</fh> de scal kome<fh>n</fh> vor de richtere desses
vredes vn<fh>de</fh> scal sik des entleddege<fh>n</fh> alse de richtere seggen alse in deme
lande een recht is. ♦ Were ock dat iema<fh>n</fh>d beruchtet edder beteghen würde myt
missedat als mit vengnisse mit roue. mit brande mit deuerye mit morde mit
vorretnisse mit veste edder höue to slikende edder eff to wynne<fh>n</fh>de dar vns
got vor beware vn<fh>de</fh> dar neen schinbare daet edder bekanntnisse were.
den scole<fh>n</fh> de richtere desses vredes voreladen. kumpt he vore vn<fh>de</fh> wil sik
des entleddege<fh>n</fh> so scol he se des entleddegen alse de richtere des vredes seggen alse in deme lande een
recht is vm<fh>m</fh>e de missedat dar he mede beruchtet edder beteghen is ♦ Were ock
dat he nicht vore queme vn<fh>de</fh> entleddegede sik also alse vorscr<fh>euen</fh> is\
so scolen ene. de richtere vorueste<fh>n</fh> vnde den<fh>n</fh>e vredeloes kundege<fh>n</fh>. we
ene dar na husede edder houede edder ieneghe hulpe dede wan em de kundeginge
der voruestinge witlich worde<fh>n</fh> were/ den scal me<fh>n</fh> so schuldich holde<fh>n</fh> alse
den voruestede<fh>n</fh> man. alse in deme lande een recht is. ♦ Were ock dat iema<fh>n</fh>d
dar mede beruchtet edder beteghen würde. de den voruestede<fh>n</fh> man. scolde huset
houet edder em hulpe dan hebbe<fh>n</fh> na der tyd dat em de voruestinge witlich
worde<fh>n</fh> were/ vn<fh>de</fh> dar neen schinbare dat edder bekantnisse were de scal kome<fh>n</fh>
vor de richtere desses vredes vn<fh>de</fh> scal sik des entledege<fh>n</fh> alse se segge<fh>n</fh>
dat in deme lande een recht is. kumpt he nicht vnde entleddeget sik alse
vorscreuen is. so scal men ene also schuldich holde<fh>n</fh> alse den voruestede<fh>n</fh>
man. ♦ Were ock dat ienich man mit dess<fh>er</fh> missedat vorrichtet vnde voruestet
wurde alse vorscr<fh>euen</fh> is. vn<fh>de</fh> wech qweme vngehindert vte dessen vorben<fh>omeden</fh>
rike<fh>n</fh> vnde lande<fh>n</fh>. so scal yt vm<fh>m</fh>e syn gued gan als in deme lande een recht
is. vnde so scole wi vorben<fh>omede</fh> here<fh>n</fh> truwelike<fh>n</fh> vn<fh>de</fh> eendrachtlike<fh>n</fh> dar
vm<fh>m</fh>e schriue<fh>n</fh> wor wi ene voresschen dar he vns vore entholde<fh>n</fh> wert. biddende.
dat ma<fh>n</fh> ene vns nicht vore entholde men dat vns edder
den vnse<fh>n</fh> moghe ouer em gerichtet werde<fh>n</fh>. weret dat vns des geweighert wurde
vn<fh>de</fh> nicht ouer em gerichtet würde so scole wi vorben<fh>omede</fh> here<fh>n</fh> dar vmme to
samende kome<fh>n</fh> edder vnsen truwe<fh>n</fh> raed an beide<fh>n</fh> siden darum<fh>m</fh>e to samende
sende<fh>n</fh>. dar vm<fh>m</fh>e to spreke<fh>n</fh>de wo wi dat wedderstan willen dat vns vnse
voruestede man vore entholden wert. vn<fh>de</fh> wes wi den<fh>n</fh>e edder vnse raed dar
vm<fh>m</fh>e eendrachtlike<fh>n</fh> een werde<fh>n</fh> an beide<fh>n</fh> side<fh>n</fh> dat scole wi den<fh>n</fh>e an beide<fh>n</fh>
siden truweliken holden vnde düen ♦ Were ock dat vns vorben<fh>omeden</fh> here<fh>n</fh>
edder den vnsen an beide<fh>n</fh> side<fh>n</fh> van dess<fh>er</fh> vorscr<fh>euenen</fh> hulpe wegene. edder ock
van richtendes wegene. desses vredes als<fh>e</fh> vorscr<fh>een</fh> is ieneghe veide edder
vnwille aff vntstunde dar scole wi an beide<fh>n</fh> side<fh>n</fh> vnser een bi des andere<fh>n</fh>
hulpe mit gantze<fh>n</fh> truwe<fh>n</fh> bliue<fh>n</fh>. so lange bet got helpet dat wi des ene<fh>n</fh>
gantze<fh>n</fh> ende hebbe<fh>n</fh> an beide<fh>n</fh> siden ♦ Were ock dat welk krigh edder veide edder
in welker made vpstoet schege in malkes lande edder dat he in were<fh>n</fh> hefft.
van den synen so scal to newedder side vns<fh>er</fh> een deme andere<fh>n</fh> de misdedere
vore vordegedingen edder vore entholden. edder houe<fh>n</fh> edder husen edder en
behulpelich wese<fh>n</fh> binnen dessen voscreuenen vrede men vnser een scal deme
andere<fh>n</fh> helpen ouer de misdedere in aller mate alse vorscr<fh>euen</fh> is. ♦
Were ock dat welk dess<fh>er</fh> vorben<fh>omeden</fh> here<fh>n</fh> edder vrowe<fh>n</fh> ienick vorbot dede
in deme syne<fh>n</fh> dat he in der were hefft dat schal me<fh>n</fh> also holden ♦ Were
ouer dat welk dat vorbot breke. in wes lande edder gebede he breke dar scal
he ane betere<fh>n</fh> als in deme lande een recht is vnde dar mede scal desse vrede
nicht gebroke<fh>n</fh> edder gekrenket wesen. ♦ Vnde dessen vorben<fh>omede</fh> vrede vn<fh>de</fh> alle
stucke vorscreuene scal me<fh>n</fh> holde<fh>n</fh> in aller wyse vn<fh>de</fh> also lange alse vorscr<fh>euen</fh>
is. ♦ Vnde wi hebbe<fh>n</fh> newer mit dessem breue edder myt dessem vrede vnde nerge<fh>n</fh>
mede vnse hulpere ouergheue<fh>n</fh> edder noch ouergeuen an beide<fh>n</fh> siden. se syn wor
se syn. ♦ Desses vorscr<fh>eunen</fh> vredes richtere scholen wesen an beide<fh>n</fh> side<fh>n</fh>
de ghene<fh>n</fh> de houetlude sind edder werde<fh>n</fh> vppe Gottorpe vn<fh>de</fh> vppe Plo{e}ne vn<fh>de</fh>
vppe Koldinge vn<fh>de</fh> vppe Ripen ♦ Vn<fh>de</fh> desse vorben<fh>omeden</fh> richtere scole<fh>n</fh> to
same<fh>n</fh>de komen twye in deme iare als vppe su<fh>n</fh>te Walburge<fh>n</fh> dage vn<fh>de</fh> vppe
sunte Andreas dage to Flensborgh vnde eneme ieslike<fh>n</fh> richte<fh>n</fh> als vorscr<fh>euen</fh>
is ♦ Weret ouer dat welk dess<fh>er</fh> vorben<fh>omeden</fh> richtere alsodane vorval hadde dat
he van noet wegene dar vppe de vorscr<fh>euene</fh> tiid vnde ste nicht kome<fh>n</fh> konde so
schal he. enen andere<fh>n</fh> in syne stede schicke<fh>n</fh> myt vuller macht to richtende
alse he sulue<fh>n</fh> scholde duen\ ♦ Ock so scal de soone dar hertog Henrik van
Lune<fh>n</fh>borg. hertog Iohan va<fh>n</fh> Mekelenborg hertog Wartzslaff von Stetyn. vnde
her Baltazar here to Wenden an beiden siden to Flensborg vore gelouet hebben<K-ref noteid="1"/>.
by vulle<fh>n</fh>komener macht bliuen vn<fh>de</fh> holden. doch so malk synes rechtes vnuorsumet
an beid<fh>en</fh> siden. ♦ Ock so scal desse breff deme breue de gegeue<fh>n</fh> vn<fh>de</fh> besegelt
wart to Koldinge nu in vns<fh>er</fh> vrowe<fh>n</fh> auende annunciacionis negest vorgan nerge<fh>n</fh>
mede to hindere edder to schaden komen. vn<fh>de</fh> nerge<fh>n</fh> hir mede krenke<fh>n</fh> men de 
vorscr<fh>euene</fh> breff scal by alle syner vulle<fh>n</fh>komener macht bliuen vn<fh>de</fh> holden.
in allen artic<fh>u</fh>len vnde stucke<fh>n</fh> alse he vtwiset ♦ Alle desse vorscreuene<fh>n</fh>
stucke vn<fh>de</fh> articule vn<fh>de</fh> een ieslik by sik lobe wy koni<fh>n</fh>g Erik vorben<fh>omet</fh>
vn<fh>de</fh> vnse eruen vn<fh>de</fh> nakomelinge vn<fh>de</fh> wy hertogin<fh>n</fh>e Elizabeth vorben<fh>omet</fh>
vn<fh>de</fh> vnse kinde<fh>re</fh> vn<fh>de</fh> vnse eruen vn<fh>de</fh> nakomelinge vnde wy greue Henrik
vorben<fh>omet</fh> vnde vnse eru<fh>en</fh> vn<fh>de</fh> nakomelinge. stede vn<fh>de</fh> vast to holdende
vnser een deme andere<fh>n</fh> in guden truwe<fh>n</fh> in aller wise alse vorscr<fh>euen</fh> is.
sunder ienegherleie hulperede edder argelist. vnde wi nascreuen<fh>en</fh> louere
vppe des vorben<fh>omeden</fh> koni<fh>n</fh>g Erikes siden alse Peter. ertzebiscop to Lunden.
Peter bisscop to Roskilde Peter biscop to Ripe<fh>n</fh>e Boo. biscop to Arhusen.
Iohan biscop to Sleswik. Ienes biscop to Odhense/ Laghe biscop to Wi<fh>or</fh>rgh
Peter biscop to Wendesusel/ Ienes Duue Thure Beentson. Algoth Magnusson.
Folmar Ieepss<fh>on</fh>. Vicke van Vitzen. Niels Ywarss<fh>on</fh> Thomas van Vitze<fh>n</fh>.
Iohan Olafs<fh>on</fh>. Erik V<fh>m</fh>mereise. Anders Ieepss<fh>on</fh>. Niels Booss<fh>on</fh> Biørn
Olafs<fh>on</fh>. Beent Steenss<fh>on</fh>. Iohan Scharpenberg Godscalk Beentss<fh>on</fh> Ieep
Truwelss<fh>on</fh>. Boo Steenss<fh>on</fh> Erik Nielss<fh>on</fh> Thure Steenss<fh>on</fh>. Niels
Strangess<fh>on</fh>. Knuth Bunde. Peter Magnuss<fh>on</fh>. Endrith Erlandss<fh>on</fh>. Niels
Krabbe/ Otte Mychelstorp Ioon Litlæ. Giordh Giordss<fh>on</fh> Laurens Hwas
Halworth Findess<fh>on</fh>. Ienes Nielss<fh>on</fh> van Awenzberge Crist<fh>er</fh>n Schram.
Thruet Hasse. Ienes Schram. Stigh Peterss<fh>on</fh>. Swen Vdss<fh>on</fh>. Niels Swenss<fh>on</fh>
Stigh Mu<fh>n</fh>k. Niels Brok Ienes Eskilss<fh>on</fh> Henrik Ienss<fh>on</fh> Iohan Thomess<fh>on</fh>.
Ioon Bing. Luder Cabolt. Berneke Schinkel\ Waldemar Bydelsbach Christ<fh>er</fh>n
Friis. Niels Ienss<fh>on</fh> van Tange riddere Clawes Lembeke Herme<fh>n</fh> van Vitze<fh>n</fh>
Luder Lembeke Knwt Beentss<fh>on</fh> Olaff Hakenss<fh>on</fh> knapen ♦ Vnde wi nascreuen
louere vppe der vorben<fh>omeden</fh> hertoginne<fh>n</fh> Elizabeth vnde erer kindere vnde greue<fh>n</fh>
Henrikes siden. alse. Iohan bisscop to Lubeke/ Erik Kru<fh>m</fh>medik Otte Seestede.
Luder Storm Wulff Pogwisch de iunghere. Otte vam<fh>m</fh>e Knope Tun<fh>n</fh>e Rønnowe Syuerd
Seestede. B<fh>e</fh>n<fh>e</fh>dictus van Aneuelde Reymer Seestede. Hartwich Heeste<fh>n</fh>. Iohan
Rantzowe Otte Wilberg. Clawes van Boekwolde Herding Stake Marquard van Siggem.
Detleff Rixstorp\ Schakke Rantzowe/ Pawel Breyde. Iohan Stake. Laurens Heesten
Nicol<fh>aus</fh> Swaff. Bertr<fh>a</fh>m Heesten Detleff van Aneuelde riddere\ Henneke Tralowe
Bertr<fh>a</fh>m Sabele/ He<fh>n</fh>neke Stake her Herdingessone Iohan Hum<fh>m</fh>ersbutel. Ludeke van
Boekwolde Henrik Alwerstorp. Woldemar Breyde to Zaghowe Hinrik Brochtorp
Clawessone. Volrad van Bockwolde Marquard va<fh>n</fh> Sigge<fh>m</fh> Marquard va<fh>n</fh> Quale<fh>n</fh>
Marquard Stake. Keye Rantzowe de iunghe Henrik va<fh>n</fh> Stöwe. Emeke Ratlowe
Otte Ratlowe Luder Langelowe to Seldorp Borchard Kru<fh>m</fh>medik\ Henrik Rantzowe
her Godsca&lt;l&gt;kessone Godscalk Rantzowe/ her Godscalkessone He<fh>n</fh>neke Ratlowe
Clawes Rauen Detleff Walstorp Clawes Ascheberg Henrik Kule Eggerd Gørse.
Marquard Breide de iunger<fh>e</fh> Otte Meynerstorp Clawes va<fh>n</fh> Tynen vnde He<fh>n</fh>neke
Dosenrode knapen ♦ Wy alle vorscreuene louen alle desse vorscr<fh>euene</fh> artic<fh>u</fh>le
vnde stucke een iewelik vor sik vn<fh>de</fh> des he mechtich is. vn<fh>de</fh> vor alle de
vm<fh>m</fh>e sine<fh>n</fh> willen duen vnde laten willen an beiden siden. vnser een deme
anderen in guden truwe<fh>n</fh> stede vn<fh>de</fh> vast to holdende in aller wyse alse
vorscr<fh>euen</fh> is. sunder ienegerleie hulperede edder arghelist. vnde weret dat
iema<fh>n</fh>d were van dessen vorscr<fh>euenen</fh> löueren de dar v<fh>m</fh>me gebeden wurde dat
he dessen breff besegelen scholde. vn<fh>de</fh> ene de<fh>n</fh>ne nicht besegelen wolde. de
scal vorvestet wesen. alse efft he dess<fh>er</fh> missedat welk gedan hadde de hir
vorescreue<fh>n</fh> staen ♦ Vnde to groterer bewar<fh>i</fh>nge vn<fh>de</fh> sekercheit alle desser
vorscr<fh>euenen</fh> stucke so hebbe wy koni<fh>n</fh>g Erik hertogi<fh>n</fh>ne Elizabeth vnde greue
Henrik vorbenomed<fh>en</fh>. vnde wy vorscreuen<fh>en</fh> louere an beiden siden vnse
ingesegele myt willen vn<fh>de</fh> mit widscop gehenget laten an dessen breff ♦
De gegeue<fh>n</fh> vnde gescr<fh>euen</fh> is to Koldinge na godes boert dusend iar veerhundert
iar in deme elfften iare dar na vnser leuen vrowen dage annunciacionis\
</KONTRAKT></STAT></KONGELIG></ERKLAERING>
</SPALTE>
	</TEKST>
	<NOTER>
		<KRIT noteid="1">
			<OPL>
				<fh>Cf. nr. 137.</fh>
			</OPL>
		</KRIT>
	</NOTER>
</DIPLOM>
